%% It is just an empty TeX file.
%% Write your code here.

\chapter{\texttt{NumPy}}

\section{Czym jest \texttt{NumPy}?}

Jest to biblioteka Pythona która dostarcza implementacji wielowymiarowych tablic i obiekty budowane na nich jak macierze oraz zestaw optymalnych procedur do pracy na tablicach. Skupia się głownie na na operacjach logicznych, matematycznych, przetwarzania kształtów, sortowaniu, filtrowaniu, podstawach algebry liniowej, podstawach statystyki, symulacjach losowych. 

Podstawowym obiektem \texttt{NumPy} jest \textit{ndarray}, który jest n-wymiarowa tablica jednorodnych danych. Różni się ona od standardowych sekwencji Pythona:
\begin{itemize}
    \item Tablice \texttt{NumPy} mają stały rozmiar od momentu ich utworzenia.
    \item Elementy tablic \texttt{NumPy} muszą być tego samego typu - muszą mieć taki sam rozmiar w pamięci. 
    \item Tablice \texttt{NumPy} umożliwiają wykonywanie zaawansowanych operacji matematyczny na dużych ilościach danych. 
\end{itemize}
 
Do tej pory nie odpowiedzieliśmy sobie jak to jest że \texttt{NumPy} jest bardziej wydajny niż standardowa implementacja Pythonowych Sekwencji? Lepsza wydajność \texttt{NumPy} wynika z innego zarządzania pamięci oraz tego że część procedur została zaimplementowana w czystym C a ich interfejs został udostępniony w Pythonie. 

\section{ndarray}
Jak już wspomniałem wyżej podstawowym obiektem \texttt{NumPy} jest \texttt{ndarray} którego najważniejsze własnsci to:
\begin{itemize}
    \item \textbf{ndarray.ndim} - liczba wymiarów
    \item \textbf{ndarray.shape} - wymiar tablicy. Jest to krotka która przechowuje wymiar w każdym wymiarze a jej długość mówi nam o ilości wymiarów.
    \item \textbf{ndarray.size} - całkowita liczba elementów w tablicy
    \item \textbf{ndarray.dtype} - typ danych przechowywanych w tablicy
    \item \textbf{ndarray.itemsize} - wielkośc elementów przechowywanych w tablicy wyrażona w bitach
    \item \textbf{ndarray.data} - bufor w którym przechowywane są dane tablicy
\end{itemize}

Zobaczmy jak to działa w praktyce: 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_71_numpy_array_example.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_71_numpy_array_example.bash}

\section{Typy NumPy}
NumPy rozszerza Pythona o typy numeryczne zdefiniowane "w stylu" C, to znaczy z informacją o ilości zajmowanej przez nie pamięci. 

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{p{0.2\linewidth}|c|p{0.5\linewidth}}
Nazwa typu NumPy & Odpowiednik w C & Opis \\ \hline \hline
numpy.bool\_ & bool & \texttt{True} lub \texttt{False} przechowywane jako bajt \\ \hline
numpy.byte & signed char & zgodnie z platformą \\ \hline
numpy.ubyte & unsigned char &  zgodnie z platformą \\ \hline
numpy.short & short &  zgodnie z platformą \\ \hline
numpy.ushort & unsigned short &  zgodnie z platformą \\ \hline
numpy.intc & int &  zgodnie z platformą \\ \hline
numpy.uintc & unsigned int &  zgodnie z platformą \\ \hline
numpy.int\_ & long &  zgodnie z platformą \\ \hline
numpy.uint & unsigned long &  zgodnie z platformą \\ \hline
numpy.longlong & long long &  zgodnie z platformą \\ \hline 
numpy.ulonglong & unsigned long long &  zgodnie z platformą \\ \hline
numpy.half / numpy.float16 &  & połowa precyzja float \\ \hline
numpy.single & float &  zgodnie z platformą pojedyńczej prezycji float \\ \hline
numpy.double & double &  zgodnie z platformą podwójnej precyzji floats \\ \hline
numpy.longdouble & long double &  zgodnie z platformą rozszerzonej precyzji float \\ \hline
numpy.csingle & float complex & liczba zespolona, reprezentowana przez dwie liczby pojedyńczej precyzji zmiennoprzecinkowe  \\ \hline
numpy.cdouble & double complex & liczba zespolona, reprezentowana przez dwie liczby podwójnej precyzji zmiennoprzecinkowe \\ \hline
numpy.clongdouble & long double complex & liczba zespolona, reprezentowana przez dwie liczby rozszerzonej precyzji zmiennoprzecinkowe \\
\end{tabular}
\caption{Typy NumPy}
\end{table}

Mamy też dostęp do typów o stałej wielkości w pamięci 


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{p{0.23\linewidth}|c|p{0.5\linewidth}}
Nazwa typu NumPy & Odpowiednik w C & Opis \\ \hline \hline
numpy.int8 & int8\_t & Byte (-128 - 127) \\ \hline
numpy.int16 & int16\_t & Integer (-32768 - 32767) \\ \hline
numpy.int32 & int32\_t & Integer (-2147483648 - 2147483647) \\ \hline
numpy.int64 & int64\_t & Integer (-9223372036854775808 - 9223372036854775807) \\ \hline
numpy.uint8 & uint8\_t & Unsigned integer (0 - 255) \\ \hline
numpy.uint16 & uint16\_t & Unsigned integer (0 - 65535) \\ \hline
numpy.uint32 & uint32\_t & Unsigned integer (0 - 4294967295) \\ \hline
numpy.uint64 & uint64\_t & Unsigned integer (0 - 18446744073709551615) \\ \hline
numpy.intp & intptr\_t & Integer wykorzystywany do indeksowania, zwykle takiego samego rozmiaru jjak asssize\_t \\ \hline
numpy.uintp & uintptr\_t & Integer rozmiaru wskaźnika \\ \hline
numpy.float32 & float &  \\ \hline
numpy.float64 / numpy.float\_ & double & Takiego samego rozmiaru jak pythonpwy \textit{float}. \\ \hline
numpy.complex64 & floatcomplex & Liczna zespolona, reprezentowana przez dwa 32-bit floats \\ \hline
numpy.complex128 / numpy.complex\_ & doublecomplex & Takeigo samego rozmiaru jak pythonowy \textit{complex} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Typy NumPy o stałym rozmiarze}
\end{table}

\section{Operacje na obiektach NumPy}

Tablice NumPy wspierają standardowe operatory arytmetyczne jakie mamy w Pythnie, dla tego możemy wykorzystać takie operacje jak: 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_72_numpy_array_arithmetic.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_72_numpy_array_arithmetic.bash}

\section{Indeksowanie, wycinanie i iteracja}

\subsection{1-wymiarowe tablice NumPy} mogą być iterowane podobnie jak listy ze standardowego Pythona. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_73_numpy_array_1dim_iter.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_73_numpy_array_1dim_iter.bash}

\subsection{n-wymiarowe tablice NumPy} możemy indeksować przy pomocy operatora \texttt{[*,*,...]} tak jak na przykładzie. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_74_numpy_array_n-dim_iter.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_74_numpy_array_n-dim_iter.bash}


